中收入低資產

資本主義社會日益複雜，很多通行了幾百年的詞彙不再適用於解釋當今現象。好像特區財爺陳茂波昨天發表新年度《財政預算案》，由於沒有派錢及為公屋戶免租，卻大幅提高退稅額和免稅額，故被形容為「厚中產，薄基層」；但仔細來看，最能受惠的其實是月入2.5萬至3.5萬元的打工一族，他們連劏房單位也買不起，稱作「中產」非常滑稽。講到底，以往的「中產」概念太過寬闊，現在應該拆分為「收入」（income）和「資產」（asset）兩個維度，而香港目前處境最徬徨的，正是「中收入低產階層」（middle-income low-asset class）。

「中產」為舶來語，譯自英語middle class，後者最早於十八世紀在英國出現，當時資本主義剛冒起，社會上湧現一批小商人、中介者、專業人士和高收入僱員，位置介乎於傳統的貴族階層和勞工階層之間，故用middle class來概括。

資產角色超越工作

在最初，這詞彙並無講明middle所指究竟是「收入」抑或「資產」。畢竟在資本主義發展初期，「收入」和「資產」關聯度很高，「不用分那麼細」。例如香港在七、八十年代，諸如醫生、律師、會計師這些中等收入專業人士，自自然然就會買得起樓，住進堅道、般咸道、干德道老牌豪宅，擁有不俗的中等資產，過着優遊寬裕生活。

但時至今日，正如Thomas Piketty的《廿一世紀資本論》指出，「資產」角色日益吃重，逐步拋離了「（工作）收入」，令兩者不再高度掛鈎。就像現今香港，中等收入打工仔辛辛苦苦也未必買得起蚊型蝸居；即使當上醫生、律師、會計師，都不及父母留下一個物業給你。由此看來，在最初把middle class譯作「中產」的人，確有「穿越」般先見之明；事關現在界定一個人的經濟地位，與其看他的糧單，更重要是看他手握幾多資產，或者說「有冇物業」。此現象絕非香港獨有，內地和歐美社會也正走上同一條路，只不過香港跑得最快；同時，歐美地區眼中的吃香資產沒那麼側重「磚頭」，而是分散於股票、債券等等。

說回《財政預算案》，確有不少回饋「中等收入」人士措施：一、提高子女、父母、祖父母免稅額；二、稅階由4.5萬元擴闊至5萬元；三、退稅額上限由2萬元提升至3萬元。據此估算，最能受惠的將是月薪2.5萬至3.5萬元的打工仔，例如一個夫婦2人工作、育有2名子女的家庭，全年總收入70萬元（平均每人月入2.9萬元），大約可節省1萬元稅款，相當於原本應課稅款之49%。

再加上今次一如所料並無「全民派現金」，也沒再為公屋住戶代交租金，唯一直接惠及基層的新招只得「向貧困學生派2000元利是」，所以這份預算案被形容為「厚中產，薄基層」。

中產月薪難儲首期

問題是，正如上文解釋，今次預算案中最受惠的是月薪2.5萬至3.5萬元的打工仔，相比起現時港人月入中位數1.7萬元，確可算得上「中等收入」；然而單憑他們的月薪，若無「父幹」等外部援助，扣除租金、膳食、交通、雜費等開支後，基本上沒可能儲得夠錢買得起樓，因此若稱作「中產」其實非常滑稽。

事實上，隨着資本主義演變大趨勢，現今香港社會最絕望的正是「中收入、低資產」階層。一方面，他們有一份看似不俗的工作，獲得中等收入水平（例如月入2.5萬至3.5萬元），不符合資格享受公屋、居屋等福利措施。另方面，身為低資產階層，他們手上沒有自置物業，須承受沉重租金開支，又缺乏可帶來穩定回報幫補生活的資產。

最絕望的是，這種困局似乎看不到出路，一來每月收入扣除開支後根本沒剩下多少可用來積累資產（不擅理財者更很易背上卡數和p-loan）。二來在科網智能時代，全球產業結構正在去中層化、去中介化，中等收入打工仔不但很難寄望更上層樓，甚至乎現有飯碗也不知幾時摔破；尤其人到中年之後，不再像從前般有很多經理房等着你坐，職場生涯「不進必退」。

面對此大趨勢，不可能奢望政府化身上帝般打救，財爺每年或多或少稅務派糖只宜視為紓緩減痛，「中收入低產」最終始終要自求多福。破局之路有兩大方向，一是加倍奮力打拚事業向上游，嘗試由中收入升呢為高收入（例如晉身大企業CEO，或者自己創業，以至開拓副業）；二是先憑精明理財積累小量儲蓄，以此為本錢妥善投資，由低資產爬升為中等資產（按本港生活水平，最低門檻為8位數字港元），終極目標是創造足以養家過埋下半世的被動收入。這兩條路都不會輕鬆，需要付出代價和承擔風險，再配合足夠運氣才可抵達彼岸，但愈早認清方向和起步就愈好。筆者今年將以〈中產必須死〉為主題發表系列文章，跟大家分享如何擺脫「中收入低產」宿命，敬希垂注。

你個窮撚